<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<document>
  <properties>
    <title>Modelo de componentes de interface gráfica</title>
    <author email="mister__m@dev.java.net">Michael Nascimento Santos</author>
  </properties>
  <body>
    <section name="Conceitos básicos de componentes de interface gráfica">
      <p>O modelo de componentes de interface gráfica do genesis é bastante
      expressivo embora simples e baseia-se em grande parte no uso de <b>
      anotações</b>. Estas anotações não são ainda interpretadas como metadados
      do Java 5.0, definidos pela JSR-175, mas são utilizados de maneira similar
      a tags do XDoclet. Os exemplos abaixo tornarão o uso claro.</p>
      <p>Os seguintes conceitos e/ou características são abordados abaixo:
      <ul>
        <li><a href="#Tipos de componentes de interface gráfica">Tipos de
        componentes de interface gráfica</a></li>
        <li><a href="#Entendendo as views">Entendendo as views</a></li>
        <li><a href="#Utilizando as classes auxiliares de interface gráfica">
        Utilizando as classes auxiliares de interface gráfica</a></li>
        <li><a href="#Entendendo os forms">Entendendo os forms</a></li>
        <li><a href="#Implementando ações no form e na view">Implementando ações
        no form e na view</a></li>
      </ul>
      </p>
    </section>
    <section name="Tipos de componentes de interface gráfica">
      <p>A fim de atingir as metas de simplicidade e testabilidade, dois tipos
      de componente são combinados para formar a interface gráfica: uma
      <b>View</b> e um <b>Form</b>. Uma view é uma classe que realiza as
      operações específicas da API gráfica utilizada, enquanto o form é um
      simples JavaBean que contém a lógica de interface, é desacoplado da API
      gráfica e pode ser até mesmo reutilizado com outra API.</p>
      <p>É importante salientar que o fato de o form estar desacoplado da API
      gráfica e ser apenas um JavaBean têm diversas conseqüências úteis para o
      desenvolvedor, como por exemplo:
        <ul>
          <li>Pode-se escrever testes unitários para a lógica de negócios.</li>
          <li>O form pode estender qualquer classe e a herança pode ser
          utilizada para compartilhar características comuns.</li>
          <li>A separação de código motiva o desenvolvedor a programar de forma
          mais clara e inteligível.</li>
          <li>Será possível utilizar o mesmo form, sem modificações, numa
          interface Swing, por exemplo, tão logo o genesis suporte essa API</li>
        </ul>
      </p>
      <p>Essa arquitetura proposta, conforme mencionado no último item, permite
      que o mesmo modelo de form possa ser utilizado em diversas views.
      Atualmente o genesis suporta apenas Thinlet como modelo de implementação
      de views, mas versões futuras proverão suporte a Swing e até mesmo Thinlet
      em PDAs compatíveis com PersonalJava.</p>
    </section>
    <section name="Entendendo as views">
      <p>As views são fortemente acopladas com a API gráfica utilizada. O
      suporte a Thinlet hoje é implementado no genesis basicamente por duas
      classes em <code>net.java.dev.genesis.ui.thinlet</code>: <code>BaseThinlet
      </code> e sua subclasse <code>BaseDialogThinlet</code>.</p>
      <p><code>BaseThinlet</code> estende <code>Thinlet</code> das seguintes
      formas:
        <ul>
          <li>Expõe constantes para os nomes dos widgets (componentes gráficos)
          do Thinlet que são utilizados por toda API do Thinlet e também
          internamente</li>
          <li>Provê diversos métodos
          <code>set&lt;Propriedade&gt;(Object,&lt;tipo&gt;)</code> e
          <code>&lt;tipo&gt; get&lt;Propriedade&gt;(Object)</code> para que as
          propriedades dos widgets possam ser manipuladas de modo fortemente
          tipado.</li>
          <li>Implementa alguns métodos <code>create&lt;Widget&gt;(..)</code>
          que facilitam a geração dinâmica de componentes gráficos.</li>
          <li>Possui métodos para exibir um bean na tela (<code>displayBean(..)
          </code> e <code>populateFrom..(..)</code>) bem como para capturar os
          valores exibidos em um bean (<code>populate(Object)</code>).</li>
          <li>Possibilita o tratamento de erros através de <code>
          handleException(Throwable)</code> e métodos especializados como <code>
          handleUIException(UIException), handleCustomException(Throwable),
          </code> e <code>handleUnknownException(Throwable)</code>.</li>
          <li>Integra a validação e implementa o tratamento específico de erros
          para ela.</li>
          <li>Implementa o binding (algo como junção) da view com o form através
          dos métodos <code>bind(..)</code> e <code>invokeFormAction(..)</code>.
          </li>
        </ul>
      </p>
      <p>Quando o modelo explicado neste documento é utilizado, i.e., o binding
      de view e form, somente as três últimas características são de interesse
      pelo código cliente. Por isso, somente estas serão exploradas neste
      documento.</p>
      <p><code>BaseDialogThinlet</code> é uma especialização de
      <code>BaseThinlet</code> que facilita a criação de janelas de diálogo.
      Logo todas as explicações referentes a <code>BaseThinlet</code> aplicam-se
      a ela também.</p>
      <subsection name="Configurando e exibindo uma janela">
        <p>A criação da janela em que a view será exibida é de responsabilidade
        do programador. Uma maneira de criar a janela principal é utilizando a
        própria classe <code>FrameLauncher</code> que vem com o Thinlet. Abaixo,
        um exemplo de uso dessa técnica:</p>
<source>
public class ExemploCriacaoFrame extends BaseThinlet {
   public ExemploCriacaoFrame() throws Exception {
      add(parse("exemplo_criacao_frame.xml"));
   }

   public static void main(String[] args) throws Exception {
      new FrameLauncher("Exemplo de criação de frame",
            new ExemploCriacaoFrame(), 800, 600);
   }
}
</source>
        <p>Este exemplo trivial pode ser suficiente para diversas situações, mas
        em algumas outras é necessário alterar as propriedades do frame antes de
        exibi-lo. Em casos em que seja necessário fazer as mesmas alterações
        para todos os frames na aplicação ou mesmo alterar configurações do
        Thinlet, recomenda-se a criação de uma superclasse intermediária. Esta
        técnica é utilizada nos exemplos providos com o genesis. A seguinte
        classe foi extraída do exemplo useradmin:</p>
<source>
public abstract class BaseView extends BaseThinlet {
   public BaseView(String title, String xmlFile, int width, int height,
         boolean resizable) throws Exception {
      Frame f = new Frame();
      f.add(this);
      Insets is = f.getInsets();
      width += is.left + is.right;
      height += is.top + is.bottom;
      Dimension ss = getToolkit().getScreenSize();
      width = Math.min(width, ss.width);
      height = Math.min(height, ss.height);
      f.setBounds((ss.width - width) / 2, (ss.height - height) / 2, width,
            height);
      f.setResizable(resizable);
      f.setTitle(UIUtils.getInstance().getBundle().getString(title));
      f.addWindowListener(new WindowAdapter() {
         public void windowClosing(WindowEvent e) {
            System.exit(0);
         }
      });
      setAllI18n(true);
      setResourceBundle(UIUtils.getInstance().getBundle());
      add(parse(xmlFile));
   }
}
</source>
        <p>A classe mostrada acima cria seu próprio frame de modo a centralizá-
        lo, torná-lo redimensionável ou não, define o título através do
        <code>ResourceBundle</code>, o que permite internacionalização,
        configura a janela para encerrar a execução quando esta for fechada e
        configura a internacionalização da interface gráfica antes de adicionar
        o xml.</p>
        <p>A classe <code>BaseDialogThinlet</code> possui construtores capazes
        de criar a <code>Dialog</code> - a partir de um <code>Frame</code> ou
        instância de <code>BaseThinlet</code> existentes ou criando um novo
        <code>Frame</code> - e outros que recebem uma instância criada
        externamente. Normalmente não será necessário configurar a instância de
        <code>Dialog</code> externamente. Por padrão é adicionado um listener
        que chama o método não-final <code>onClose()</code> quando a janela é
        fechada, permitindo que o comportamento em resposta a este evento possa
        ser customizado pelo desenvolvedor.</p>
        <p>Assim como no caso do <code>BaseThinlet</code>, recomenda-se a
        criação de uma superclasse intermediária para o projeto. Um exemplo
        disso encontra-se na classe abaixo, também extraída do exemplo
        useradmin:</p>
<source>
public abstract class BaseDialogView extends BaseDialogThinlet {
   public BaseDialogView(Frame frame, String title, String xmlFile,
         boolean resizable, boolean modal) throws Exception {
      super(frame);
      getDialog().setModal(modal);
      getDialog().setResizable(resizable);
      getDialog().setTitle(UIUtils.getInstance().getBundle().getString(title));
      setAllI18n(true);
      setResourceBundle(UIUtils.getInstance().getBundle());
      add(parse(xmlFile));
   }
}
</source>
        <p>O código é bastante semelhante ao anterior, apenas configurando a
        instância de <code>Dialog</code> - que pode ser obtida através do método
        <code>getDialog()</code>, como mostrado acima - para ser modal (bloquear
        o acesso a outras janelas) ou não e redimensionável ou não.</p>
      </subsection>
    </section>
    <section name="Utilizando as classes auxiliares de interface gráfica">
      <p>Algumas classes auxiliares são providas juntamente com o genesis-client
      para acelerar o processo desenvolvimento da interface gráfica. Elas
      implementam tarefas comuns, como a exibição de mensagens, confirmações por
      parte do usuário e exibição de exceções. Todas essas classes encontram-se
      no pacote <code>net.java.dev.genesis.ui.thinlet</code>.</p>
      <p>A primeira dessas classes auxiliares é <code>MessageDialog</code>, que
      exibe uma mensagem para o usuário em uma <code>Dialog</code> com um botão
      "Fechar". Dois métodos estáticos <code>show(..)</code> são providos com o
      objetivo de tornar o uso desta classe ainda mais prático. Ambos aceitam o
      título da janela como segundo parâmetro e a mensagem como terceiro, sendo
      que o primeiro argumento pode ser uma instância de <code>Frame</code> ou
      de <code>BaseThinlet</code>. A segunda versão torna seu uso bastante
      prático dentro de uma classe que estenda <code>BaseThinlet</code> como
      mostra o código abaixo:</p>
<source>
public void exibirMensagem() {
   MessageDialog.show(this, "Título", "Mensagem a ser exibida");
}
</source>
      <p>Para se exibir uma escolha para o usuário pode-se utilizar a classe
      <code>OptionDialog</code>. São providas, de forma semelhante a
      <code>MessageDialog</code>, duas versões do método
      <code>display(..)</code>, aceitando uma instância de
      <code>BaseThinlet</code> ou de <code>Frame</code>, o título da janela e a
      pergunta a ser exibida. Ao utilizar algum desses métodos é exibida a
      janela de diálogo com três botões (Sim/Não/Cancelar). Existe um método
      <code>displayYesNo(BaseThinlet,String,String)</code> para casos em que
      haja somente duas opções. Todos os três métodos retornam um dos valores da
      enumeração <code>Option</code>, de modo que pode-se saber que opção o
      usuário escolheu. O uso de <code>OptionDialog</code> em
      uma classe que estenda <code>BaseThinlet</code> é mostrado abaixo:</p>
<source>
public void fazOperacao() {
   Option option = OptionDialog.displayYesNo(this, "Título", "Deseja " +
         "realmente fazer isso?");

   if (option == Option.YES) {
      // faz a operacao
   }
}
</source>
      <p>Por fim, a classe <code>ErrorReporterDialog</code> permite exibir uma
      exceção para o usuário com uma mensagem descritiva além de todo o stack
      trace. Assim como no caso de <code>MessageDialog</code> existem também
      duas versões do método <code>show(..)</code>: uma para
      <code>BaseThinlet</code> e outra para <code>Frame</code>. O exemplo abaixo
      mostra como utilizar esta classe em uma subclasse de
      <code>BaseThinlet</code>:</p>
<source>
public void exibeErro(Throwable t) {
   ErrorReporterDialog.show(this, "Erro", t.getMessage(), t);
}
</source>
      <p>O uso direto de <code>ErrorReporterDialog</code> diretamente no código
      das views provavelmente será desnecessário, visto que o tratamento de
      erros padrão implementado em <code>BaseThinlet</code> já utiliza esta
      classe, conforme explicado abaixo.</p>
    </section>
    <section name="Entendendo os forms">
      <p>Os forms contém a lógica da interface gráfica e são desacoplados da API
      gráfica utilizada para exibir as telas. Um form é apenas um JavaBean que
      possui anotações que indicam como suas propriedades e métodos devem ser
      tratados pela interface gráfica.</p>
      <p>Visto que o form não está diretamente ligado a API gráfica, é
      necessário fazer a ligação entre ele e esta API. Esta ligação é chamada de
      <b>binding</b> e cada especialização do genesis-client possuirá uma
      maneira de fazer isto. Utilizando a única implementação suportada no
      momento, a de Thinlet, isso é feito através do método
      <code>bind(Object)</code>, que liga dinamicamente o form à view.</p>
      <p>Um exemplo muito simples de uma interface gráfica completa pode ser
      observado abaixo. Temos todos os componentes necessários para implementar
      uma simples tela de login. Primeiramente, vemos o xml da tela, contido num
      arquivo de nome <code>login.xml</code>:</p>
<source>
<![CDATA[
 1. <panel gap="5" top="5" left="5" bottom="5" right="5" weightx="1"
 2.        weighty="1">
 3.    <panel gap="5" columns="2" weightx="1">
 4.       <label text="Usuario" font="bold" />
 5.       <textfield name="usuario" columns="10" />
 6.       <label text="Senha" font="bold" />
 7.       <passwordfield name="senha" columns="10" />
 8.    </panel>
 9.    <panel gap="5" halign="center" weightx="1">
10.       <button name="login" text="Login" />
11.       <button name="limpar" text="Limpar" />
12.    </panel>
13. </panel>
]]>
</source>
      <p>A seguir, vemos o código da view:</p>
<source>
public class LoginView extends BaseDialogThinlet {
   public LoginView() throws Exception {
      getDialog().setTitle("Login");

      add(parse("login.xml"));
      bind(new LoginForm());
   }

   public static void main(String[] args) throws Exception {
      new LoginView().display();
   }
}
</source>
      <p>Vemos no código acima o uso do método <code>bind(Object)</code>
      passando o form em questão. Abaixo, temos o código do form utilizado neste
      exemplo:</p>
<source>
 1. /**
 2.  * @Form
 3.  */
 4. public class LoginForm {
 5.    private String usuario;
 6.    private String senha;
 7.
 8.    public String getUsuario() {
 9.       return usuario;
10.    }
11.
12.    public void setUsuario(String usuario) {
13.       this.usuario = usuario;
14.    }
15.
16.    public String getSenha() {
17.       return senha;
18.    }
19.
20.    public void setSenha(String senha) {
21.       this.senha = senha;
22.    }
23.
24.    /**
25.     * @Action
26.     */
27.    public void login() {
28.       System.out.println(usuario);
29.       System.out.println(senha);
30.    }
31.
32.    /**
33.     * @Action
34.     */
35.    public void limpar() {
36.       setUsuario(null);
37.       setSenha(null);
38.    }
39. }
</source>
      <p>Através deste exemplo podemos observar algumas coisas importantes sobre
      a definição de um form. Um form recebe a anotação <code>@Form</code> na
      classe, conforme observado nas linhas 1-3 do exemplo. Esta anotação é que
      indica ao genesis que esta classe deve ser tratada como form, o que requer
      um tratamento especial através de um aspecto do genesis-aspect.</p>
      <p>As propriedades expostas através de setters e getters - neste caso,
      <code>usuario</code> (linhas 8-14) e <code>senha</code> (linhas 16-22) -
      podem ser "ligadas" dinamicamente a diversos widgets da interface
      gráfica, como texfields, passwordfields, labels e outros. Para que isto
      aconteça o <code>name</code> dos widgets no xml (linhas 5 e 7 do xml) tem
      de ser iguais aos nomes das propriedades. Tanto o valor da propriedade no
      form quanto sua exibição na tela estarão sincronizados quando o componente
      que representa a propriedade perder o foco. No caso do exemplo dado, isso
      acontece quando o usuário pressiona a tecla TAB ou clica com o mouse em
      algum outro ponto da tela quando o foco está nas caixas de texto
      <code>usuario</code> ou <code>senha</code>.</p>
      <p>Os métodos também podem ser ligados a botões na interface gráfica. Para
      isso, têm de receber a anotação <code>@Action</code> (linhas 24-26 e
      32-34) e devem existir botões com valor da propriedade <code>name</code>
      igual ao deles na interface gráfica (linhas 10-11 do xml). Assim, quando o
      botão é acionado o método com nome equivalente é invocado no form. No
      exemplo dado, ao clicar em Login o valor dos campos Usuário e Senha é
      impresso na saída padrão enquanto acionar o botão Limpar exclui o conteúdo
      dos campos tanto na tela quanto no form.</p>
    </section>
    <section name="Implementando ações no form e na view">
      <p>Embora o genesis possibilite que seja feito o binding de ações do form
      com controles na tela, nada impede o uso do recurso já presente no Thinlet
      de se invocar métodos configurando-os no xml da tela. Desta forma, uma
      questão recorrente na mente dos desenvolvedores é quando usar
      <code>@Action</code> e quando utilizar <code>action="metodo()"</code>
      diretamente na classe da view. Alguns princípios básicos podem ser usados
      para se tomar esta decisão.</p>
      <p>Se uma ação modifica o form ou não está ligada a API gráfica, esta deve
      ser implementada no form com o uso de <code>@Action</code>. Se a resposta
      a determinado controle é simplesmente exibir uma nova tela, janela de
      diálogo ou alguma tarefa específica da API gráfica sendo utilizada, deve-
      se implementá-la na view e acioná-la com <code>action="metodo()"</code>.
      Porém, existem situações que não tão simples e em que a manipulação do
      form e da view se misturam. Estes casos são considerados abaixo.</p>
      <subsection name="Usando @BeforeAction">
        <p>Consideremos o seguinte exemplo: deve-se implementar a exclusão de um
        dado. Mas antes de exclui-lo o usuário deve confirmar a operação. Essa
        confirmação poderia ser implementada exibindo uma
        <code>OptionDialog</code> para o usuário e prosseguindo com a operação
        somente se ele concordasse. A operação de exclusão não é específica da
        API gráfica e, por tanto, deve ser implementada no form. Como
        implementar isso?</p>
        <p>A fim de se executar um método na interface gráfica antes de invocar
        um método no form - e até mesmo impedir a execução do mesmo - utiliza-se
        a anotação <code>@BeforeAction</code>. Esta anotação deve ser colocada
        no
        método da view que se deseja executar antes do método do form e pode
        tanto retornar <code>boolean</code> como <code>void</code>. Quando o
        método retorna <code>false</code> o método no form não é invocado.</p>
        <p>Se o nome do método na view for o mesmo do método no form não é
        necessário utilizar nenhum parâmetro adicional para a anotação. Em
        certos casos, porém, o nome do método na view não pode ser o mesmo
        utilizado no form. Para indicar a execução de qual método do form deve
        ser precedida da execução do método na view, coloca-se ao lado da
        anotação o nome do método no form. Um exemplo completo de uso encontra-
        se abaixo. Primeiro, a view:</p>
<source>
public class ExemploBeforeActionView extends BaseThinlet {
   public ExemploBeforeActionView() {
      // lógica de inicializacao
      bind(new ExemploBeforeActionForm());
   }

   /**
    * @BeforeAction excluir
    */
   public boolean confirmaExclusao() {
      return OptionDialog.displayYesNo(this, "Excluindo registro...",
            "Deseja realmente excluir o registro?") == Option.YES;
   }

   // ...
}
</source>
        <p>Abaixo temos o form:</p>
<source>
/**
 * @Form
 */
public class ExemploBeforeActionForm {
   /**
    * @Action
    */
   public void excluir() {
      // implementa aqui a lógica de exclusão.
   }

   // ...
}
</source>
        <p>Quando o botão com <code>name="excluir"</code> é acionado, o genesis
        invoca o método <code>confirmaExclusao()</code> em
        <code>ExemploBeforeActionView</code> visto que este está configurado com
        a
        anotação <code>@BeforeAction excluir</code>. Caso o nome do método na
        view
        fosse <code>excluir</code> não seria necessário passar o nome do método
        como parâmetro para a anotação.</p>
        <p>Visto que <code>confirmaExclusao()</code> possui como retorno um
        <code>boolean</code>, o método no form só será invocado quando o retorno
        for <code>true</code>. No exemplo específico, isso só acontecerá quando
        o usuário escolher a opção "Sim" na janela que será exibida. Quando a
        confirmação ocorre, o método <code>excluir()</code> é invocado pelo
        framework e o tratamento do acionamento do botão, encerrado.</p>
      </subsection>
      <subsection name="Usando @AfterAction">
        <p>Após a execução de um método do form pode ser necessário utilizar
        algum recurso da API gráfica, como, por exemplo, fechar a janela sendo
        exibida. A fim de possibilitar isso o genesis suporta a anotação
        <code>@AfterAction</code>, que deve ser colocada no método da view a ser
        invocado. Sua sintaxe é muito similar a da anotação
        <code>@BeforeAction</code>, exceto que o método que possui a anotação
        deve
        retornar <code>void</code>. Abaixo há um exemplo do uso:</p>
<source>
public class ExemploAfterActionView extends BaseDialogThinlet {
   public ExemploAfterActionView() {
      // lógica de inicializacao
      bind(new ExemploAfterActionForm());
   }

   /**
    * @AfterAction salvar
    */
   public void fechaJanela() {
      getDialog().dispose();
   }

   // ...
}
</source>
<source>
/**
 * @Form
 */
public class ExemploAfterActionForm {
   /**
    * @Action
    */
   public void salvar() {
      // implementa aqui a lógica para salvar
   }

   // ...
}
</source>
        <p>No exemplo acima, quando o botão com <code>name="salvar"</code> é
        chamado, o método <code>salvar()</code> é invocado no form. Após a
        execução, o método <code>fechaJanela()</code> na view, que está anotado
        como <code>@AfterAction salvar</code> é executado. Assim como no caso de
        <code>@BeforeAction</code>, caso o nome do método na view também fosse
        <code>salvar()</code> não seria necessário passá-lo na anotação.</p>
      </subsection>
      <subsection name="Usando invokeFormAction(String)">
        <p>Em algumas ocasiões pode ser necessário invocar um ou mais métodos do
        form de dentro de um método da view sob determinadas condições
        específicas e o uso de <code>@BeforeAction</code> e <code>@AfterAction
        </code>
        não é possível. Embora a execução direta de um método do form seja
        possível, ela ocorrerá sem que o framework seja notificado disso, o que
        terá diversas conseqüências como a não atualização da interface gráfica,
        por exemplo.</p>
        <p>Para chamar um método do form e manter o sincronismo automático deve-
        se utilizar o método <code>invokeFormAction(String)</code>. O parâmetro
        que este recebe é o nome do método do form a ser invocado. Um exemplo
        encontra-se abaixo:</p>
<source>
public class ExemploInvokeFormActionView extends BaseThinlet {
   private ExemploInvokeFormActionForm form;

   public ExemploInvokeFormActionView() {
      // lógica de inicializacao
      bind(form = new ExemploInvokeFormActionForm());
   }

   public void selecionaIndicesFinanceiros() {
      BigDecimal indice = //... obtem o indice a partir do input de outra
                          // janela, por exemplo
      form.setIndice(indice);
      invokeFormAction("recalculaTotais");
   }

   // ...
}
</source>
<source>
/**
 * @Form
 */
public class ExemploInvokeFormActionForm {
   private BigDecimal indice;
   // ...

   public BigDecimal getIndice() {
      return indice;
   }

   public void setIndice(BigDecimal indice) {
      this.indice = indice;
   }

   /**
    * @Action
    */
   public void recalculaTotais() {
      // logica que altera diversas outras propriedades
   }
}
</source>
      </subsection>
    </section>
  </body>
</document>