<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<document>
  <properties>
    <title>Modelo de componentes de interface gráfica</title>
    <author email="mister__m@dev.java.net">Michael Nascimento Santos</author>
  </properties>
  <body>
    <section name="Modelo de componentes de interface gráfica">
      <p><b>TODO: configurar todos os exemplos em um sample e atualizar
      documento com instruções de execução.</b></p>
      <p>O modelo de componentes de interface gráfica do genesis é bastante
      expressivo embora simples e baseia-se em grande parte no uso de <b>
      anotações</b>. Estas anotações não são ainda interpretadas como metadados
      do Java 5.0, definidos pela JSR-175, mas são utilizados de maneira similar
      a tags do XDoclet. Os exemplos abaixo tornarão o uso claro.</p>
      <p>Os seguintes conceitos e/ou características são abordados abaixo:
      <ul>
        <li><a href="#Tipos de componentes de interface gráfica">Tipos de
        componentes de interface gráfica</a></li>
        <li><a href="#Entendendo as views">Entendendo as views</a></li>
        <li><a href="#Utilizando as classes auxiliares de interface gráfica">
        Utilizando as classes auxiliares de interface gráfica</a></li>
        <li><a href="#Tratando erros">Tratando erros</a></li>
        <li><a href="#Entendendo os forms">Entendendo os forms</a></li>
        <li><a href="#Implementando ações no form e na view">Implementando ações
        no form e na view</a></li>
        <li><a href="#Controlando a interface gráfica e o form condicionalmente"
        >Controlando a interface gráfica e o form condicionalmente</a></li>
        <li><a href="#Determinando se o campo está vazio">Determinando se o
        campo está vazio</a></li>
        <li><a href="#Comparando valores">Comparando valores</a></li>
        <li><a href="#Populando combos e tabelas">Populando combos e tabelas</a>
        </li>
      </ul>
      </p>
    </section>
    <section name="Tipos de componentes de interface gráfica">
      <p>A fim de atingir as metas de simplicidade e testabilidade, dois tipos
      de componente são combinados para formar a interface gráfica: uma
      <b>View</b> e um <b>Form</b>. Uma view é uma classe que realiza as
      operações específicas da API gráfica utilizada, enquanto o form é um
      simples JavaBean que contém a lógica de interface, é desacoplado da API
      gráfica e pode ser até mesmo reutilizado com outra API.</p>
      <p>É importante salientar que o fato de o form estar desacoplado da API
      gráfica e ser apenas um JavaBean têm diversas conseqüências úteis para o
      desenvolvedor, como por exemplo:
        <ul>
          <li>Pode-se escrever testes unitários para a lógica de negócios.</li>
          <li>O form pode estender qualquer classe e a herança pode ser
          utilizada para compartilhar características comuns.</li>
          <li>A separação de código motiva o desenvolvedor a programar de forma
          mais clara e inteligível.</li>
          <li>Será possível utilizar o mesmo form, sem modificações, numa
          interface Swing, por exemplo, tão logo o genesis suporte essa API</li>
        </ul>
      </p>
      <p>Essa arquitetura proposta, conforme mencionado no último item, permite
      que o mesmo modelo de form possa ser utilizado em diversas views.
      Atualmente o genesis suporta apenas Thinlet como modelo de implementação
      de views, mas versões futuras proverão suporte a Swing e até mesmo Thinlet
      em PDAs compatíveis com PersonalJava.</p>
    </section>
    <section name="Entendendo as views">
      <p>As views são fortemente acopladas com a API gráfica utilizada. O
      suporte a Thinlet hoje é implementado no genesis basicamente por duas
      classes em <code>net.java.dev.genesis.ui.thinlet</code>: <code>BaseThinlet
      </code> e sua subclasse <code>BaseDialogThinlet</code>.</p>
      <p><code>BaseThinlet</code> estende <code>Thinlet</code> das seguintes
      formas:
        <ul>
          <li>Expõe constantes para os nomes dos widgets (componentes gráficos)
          do Thinlet que são utilizados por toda API do Thinlet e também
          internamente</li>
          <li>Provê diversos métodos
          <code>set&lt;Propriedade&gt;(Object,&lt;tipo&gt;)</code> e
          <code>&lt;tipo&gt; get&lt;Propriedade&gt;(Object)</code> para que as
          propriedades dos widgets possam ser manipuladas de modo fortemente
          tipado.</li>
          <li>Implementa alguns métodos <code>create&lt;Widget&gt;(..)</code>
          que facilitam a geração dinâmica de componentes gráficos.</li>
          <li>Possui métodos para exibir um bean na tela (<code>displayBean(..)
          </code> e <code>populateFrom..(..)</code>) bem como para capturar os
          valores exibidos em um bean (<code>populate(Object)</code>).</li>
          <li>Possibilita o tratamento de erros através de <code>
          handleException(Throwable)</code> e métodos especializados como <code>
          handleUIException(UIException), handleCustomException(Throwable),
          </code> e <code>handleUnknownException(Throwable)</code>.</li>
          <li>Integra a validação e implementa o tratamento específico de erros
          para ela.</li>
          <li>Implementa o binding (algo como junção) da view com o form através
          dos métodos <code>bind(..)</code> e <code>invokeFormAction(..)</code>.
          </li>
        </ul>
      </p>
      <p>Quando o modelo explicado neste documento é utilizado, i.e., o binding
      de view e form, somente as três últimas características são de interesse
      pelo código cliente. Por isso, somente estas serão exploradas neste
      documento.</p>
      <p><code>BaseDialogThinlet</code> é uma especialização de
      <code>BaseThinlet</code> que facilita a criação de janelas de diálogo.
      Logo todas as explicações referentes a <code>BaseThinlet</code> aplicam-se
      a ela também.</p>
      <subsection name="Configurando e exibindo uma janela">
        <p>A criação da janela em que a view será exibida é de responsabilidade
        do programador. Uma maneira de criar a janela principal é utilizando a
        própria classe <code>FrameLauncher</code> que vem com o Thinlet. Abaixo,
        um exemplo de uso dessa técnica:</p>
<source>
public class ExemploCriacaoFrame extends BaseThinlet {
   public ExemploCriacaoFrame() throws Exception {
      add(parse("exemplo_criacao_frame.xml"));
   }

   public static void main(String[] args) throws Exception {
      new FrameLauncher("Exemplo de criação de frame",
            new ExemploCriacaoFrame(), 800, 600);
   }
}
</source>
        <p>Este exemplo trivial pode ser suficiente para diversas situações, mas
        em algumas outras é necessário alterar as propriedades do frame antes de
        exibi-lo. Em casos em que seja necessário fazer as mesmas alterações
        para todos os frames na aplicação ou mesmo alterar configurações do
        Thinlet, recomenda-se a criação de uma superclasse intermediária. Esta
        técnica é utilizada nos exemplos providos com o genesis. A seguinte
        classe foi extraída do exemplo useradmin:</p>
<source>
public abstract class BaseView extends BaseThinlet {
   public BaseView(String title, String xmlFile, int width, int height,
         boolean resizable) throws Exception {
      Frame f = new Frame();
      f.add(this);
      Insets is = f.getInsets();
      width += is.left + is.right;
      height += is.top + is.bottom;
      Dimension ss = getToolkit().getScreenSize();
      width = Math.min(width, ss.width);
      height = Math.min(height, ss.height);
      f.setBounds((ss.width - width) / 2, (ss.height - height) / 2, width,
            height);
      f.setResizable(resizable);
      f.setTitle(UIUtils.getInstance().getBundle().getString(title));
      f.addWindowListener(new WindowAdapter() {
         public void windowClosing(WindowEvent e) {
            System.exit(0);
         }
      });
      setAllI18n(true);
      setResourceBundle(UIUtils.getInstance().getBundle());
      add(parse(xmlFile));
   }
}
</source>
        <p>A classe mostrada acima cria seu próprio frame de modo a centralizá-
        lo, torná-lo redimensionável ou não, define o título através do
        <code>ResourceBundle</code>, o que permite internacionalização,
        configura a janela para encerrar a execução quando esta for fechada e
        configura a internacionalização da interface gráfica antes de adicionar
        o xml.</p>
        <p>A classe <code>BaseDialogThinlet</code> possui construtores capazes
        de criar a <code>Dialog</code> - a partir de um <code>Frame</code> ou
        instância de <code>BaseThinlet</code> existentes ou criando um novo
        <code>Frame</code> - e outros que recebem uma instância criada
        externamente. Normalmente não será necessário configurar a instância de
        <code>Dialog</code> externamente. Por padrão é adicionado um listener
        que chama o método não-final <code>onClose()</code> quando a janela é
        fechada, permitindo que o comportamento em resposta a este evento possa
        ser customizado pelo desenvolvedor.</p>
        <p>Assim como no caso do <code>BaseThinlet</code>, recomenda-se a
        criação de uma superclasse intermediária para o projeto. Um exemplo
        disso encontra-se na classe abaixo, também extraída do exemplo
        useradmin:</p>
<source>
public abstract class BaseDialogView extends BaseDialogThinlet {
   public BaseDialogView(Frame frame, String title, String xmlFile,
         boolean resizable, boolean modal) throws Exception {
      super(frame);
      getDialog().setModal(modal);
      getDialog().setResizable(resizable);
      getDialog().setTitle(UIUtils.getInstance().getBundle().getString(title));
      setAllI18n(true);
      setResourceBundle(UIUtils.getInstance().getBundle());
      add(parse(xmlFile));
   }
}
</source>
        <p>O código é bastante semelhante ao anterior, apenas configurando a
        instância de <code>Dialog</code> - que pode ser obtida através do método
        <code>getDialog()</code>, como mostrado acima - para ser modal (bloquear
        o acesso a outras janelas) ou não e redimensionável ou não.</p>
      </subsection>
    </section>
    <section name="Utilizando as classes auxiliares de interface gráfica">
      <p>Algumas classes auxiliares são providas juntamente com o genesis-client
      para acelerar o processo desenvolvimento da interface gráfica. Elas
      implementam tarefas comuns, como a exibição de mensagens, confirmações por
      parte do usuário e exibição de exceções. Todas essas classes encontram-se
      no pacote <code>net.java.dev.genesis.ui.thinlet</code>.</p>
      <p>A primeira dessas classes auxiliares é <code>MessageDialog</code>, que
      exibe uma mensagem para o usuário em uma <code>Dialog</code> com um botão
      "Fechar". Dois métodos estáticos <code>show(..)</code> são providos com o
      objetivo de tornar o uso desta classe ainda mais prático. Ambos aceitam o
      título da janela como segundo parâmetro e a mensagem como terceiro, sendo
      que o primeiro argumento pode ser uma instância de <code>Frame</code> ou
      de <code>BaseThinlet</code>. A segunda versão torna seu uso bastante
      prático dentro de uma classe que estenda <code>BaseThinlet</code> como
      mostra o código abaixo:</p>
<source>
public void exibirMensagem() {
   MessageDialog.show(this, "Título", "Mensagem a ser exibida");
}
</source>
      <p>Para se exibir uma escolha para o usuário pode-se utilizar a classe
      <code>OptionDialog</code>. São providas, de forma semelhante a
      <code>MessageDialog</code>, duas versões do método
      <code>display(..)</code>, aceitando uma instância de
      <code>BaseThinlet</code> ou de <code>Frame</code>, o título da janela e a
      pergunta a ser exibida. Ao utilizar algum desses métodos é exibida a
      janela de diálogo com três botões (Sim/Não/Cancelar). Existe um método
      <code>displayYesNo(BaseThinlet,String,String)</code> para casos em que
      haja somente duas opções. Todos os três métodos retornam um dos valores da
      enumeração <code>Option</code>, de modo que pode-se saber que opção o
      usuário escolheu. O uso de <code>OptionDialog</code> em
      uma classe que estenda <code>BaseThinlet</code> é mostrado abaixo:</p>
<source>
public void fazOperacao() {
   Option option = OptionDialog.displayYesNo(this, "Título", "Deseja " +
         "realmente fazer isso?");

   if (option == Option.YES) {
      // faz a operacao
   }
}
</source>
      <p>Por fim, a classe <code>ErrorReporterDialog</code> permite exibir uma
      exceção para o usuário com uma mensagem descritiva além de todo o stack
      trace. Assim como no caso de <code>MessageDialog</code> existem também
      duas versões do método <code>show(..)</code>: uma para
      <code>BaseThinlet</code> e outra para <code>Frame</code>. O exemplo abaixo
      mostra como utilizar esta classe em uma subclasse de
      <code>BaseThinlet</code>:</p>
<source>
public void exibeErro(Throwable t) {
   ErrorReporterDialog.show(this, "Erro", t.getMessage(), t);
}
</source>
      <p>O uso direto de <code>ErrorReporterDialog</code> diretamente no código
      das views provavelmente será desnecessário, visto que o tratamento de
      erros padrão implementado em <code>BaseThinlet</code> já utiliza esta
      classe, conforme explicado abaixo.</p>
    </section>
    <section name="Tratando erros">
      <p>O Thinlet já possui um método para tratamento de erros,
      <code>handleException(Throwable)</code>, de modo que
      <code>BaseThinlet</code> sobrescreve este método para tratar os erros de
      forma customizada. Tomou-se cuidado no desenvolvimento do genesis para que
      qualquer erro que aconteça durante a execução da interface gráfica seja
      redirecionado para este único ponto, centralizando assim o seu tratamento.
      </p>
      <p>A implementação padrão trata os erros de forma diferenciada, conforme
      descrito abaixo:</p>
      <ul>
        <li>Caso o erro seja uma <code>ScreenNotFoundException</code> (que
        ocorre quando um dos arquivos xml da interface gráfica não é
        encontrado), o erro é tratado através de
        <code>handleException(String, Throwable)</code>.</li>
        <li>Se o erro for uma <code>ValidationException</code>, este é
        redirecionado para
        <code>showValidationErrors(ValidationException)</code>.</li>
        <li>Quando o erro é uma <code>UIException</code>, este é repassado para
        <code>handleUIException(UIException)</code>.</li>
        <li>Se todas as checagens anteriores falharem, o erro é passado para
        <code>handleCustomException(Throwable)</code> que retorna um
        <code>boolean</code> indicando se o erro foi tratado ou não.</li>
        <li>Quando o erro não é tratado, o método
        <code>handleUnknownException(Throwable)</code> é invocado, terminando a
        cadeia de tratamento de erros.</li>
      </ul>
      <p>Para a maioria dos usuários, basta saber como cada erro será tratado
      pelo framework. No entanto, qualquer um dos métodos descrito acima pode
      ser sobrescrito se for necessário customizar o tratamento de erros. O
      comportamento padrão de cada um deles é descrito abaixo:</p>
      <ul>
         <li><code>handleException(String, Throwable)</code> utiliza
         <code>ErrorReporterDialog</code> para exibir o erro. O título da janela
         é a mensagem retornada por <code>getErrorMessage()</code>, que por
         padrão é a constante "Error".</li>
         <li><code>showValidationErrors(ValidationException)</code> extrai os
         erros de <code>ValidationException</code>, formata-os separando cada um
         deles com um <code>\n</code> - utilizado para quebra de linha em Java -
         e os exibe utilizando <code>MessageDialog</code>. O título da janela
         será a String definida para <code>validation.errors.title</code> no
         arquivo de recursos (<b>TODO: linkar aqui explicação do arquivo</b>).
         </li>
         <li><code>handleUIException(UIException)</code> exibe o erro utilizando
         <code>MessageDialog</code>. O título e a mensagem serão extraídos da
         própria exceção.</li>
         <li><code>handleCustomException(Throwable)</code> verifica se o erro
         lançado possui alguma outra exceção como causa invocando nele o método
         <code>getCause()</code>. Se possuir, esta causa será repassada para
         <code>handleException(Throwable)</code>. Caso contrário, será retornado
         <code>false</code> indicando que o erro não pôde ser tratado.</li>
         <li><code>handleUnknownException(Throwable)</code> simplesmente repassa
         o erro para <code>handleException(String, Throwable)</code> utilizando
         como mensagem a constante "Unexpected error occurred".</li>
      </ul>
    </section>
    <section name="Entendendo os forms">
      <p>Os forms contém a lógica da interface gráfica e são desacoplados da API
      gráfica utilizada para exibir as telas. Um form é apenas um JavaBean que
      possui anotações que indicam como suas propriedades e métodos devem ser
      tratados pela interface gráfica.</p>
      <p>Visto que o form não está diretamente ligado a API gráfica, é
      necessário fazer a ligação entre ele e esta API. Esta ligação é chamada de
      <b>binding</b> e cada especialização do genesis-client possuirá uma
      maneira de fazer isto. Utilizando a única implementação suportada no
      momento, a de Thinlet, isso é feito através do método
      <code>bind(Object)</code>, que liga dinamicamente o form à view.</p>
      <p>Um exemplo muito simples de uma interface gráfica completa pode ser
      observado abaixo. Temos todos os componentes necessários para implementar
      uma simples tela de login. Primeiramente, vemos o xml da tela:</p>
<source>
<![CDATA[
 1. <panel gap="5" top="5" left="5" bottom="5" right="5" weightx="1"
 2.        weighty="1">
 3.    <panel gap="5" columns="2" weightx="1">
 4.       <label text="Usuario" font="bold" />
 5.       <textfield name="usuario" columns="10" />
 6.       <label text="Senha" font="bold" />
 7.       <passwordfield name="senha" columns="10" />
 8.    </panel>
 9.    <panel gap="5" halign="center" weightx="1">
10.       <button name="login" text="Login" />
11.       <button name="limpar" text="Limpar" />
12.    </panel>
13. </panel>
]]>
</source>
      <p>A seguir, vemos o código da view:</p>
<source>
public class LoginView extends BaseDialogThinlet {
   public LoginView() throws Exception {
      getDialog().setTitle("Login");

      add(parse("login.xml"));
      bind(new LoginForm());
   }

   public static void main(String[] args) throws Exception {
      new LoginView().display();
   }
}
</source>
      <p>Vemos no código acima o uso do método <code>bind(Object)</code>
      passando o form em questão. Abaixo, temos o código do form utilizado neste
      exemplo:</p>
<source>
 1. /**
 2.  * @Form
 3.  */
 4. public class LoginForm {
 5.    private String usuario;
 6.    private String senha;
 7.
 8.    public String getUsuario() {
 9.       return usuario;
10.    }
11.
12.    public void setUsuario(String usuario) {
13.       this.usuario = usuario;
14.    }
15.
16.    public String getSenha() {
17.       return senha;
18.    }
19.
20.    public void setSenha(String senha) {
21.       this.senha = senha;
22.    }
23.
24.    /**
25.     * @Action
26.     */
27.    public void login() {
28.       System.out.println(usuario);
29.       System.out.println(senha);
30.    }
31.
32.    /**
33.     * @Action
34.     */
35.    public void limpar() {
36.       setUsuario(null);
37.       setSenha(null);
38.    }
39. }
</source>
      <p>Através deste exemplo podemos observar algumas coisas importantes sobre
      a definição de um form. Um form recebe a anotação <code>@Form</code> na
      classe, conforme observado nas linhas 1-3 do exemplo. Esta anotação é que
      indica ao genesis que esta classe deve ser tratada como form, o que requer
      um tratamento especial através de um aspecto do genesis-aspect.</p>
      <p>As propriedades expostas através de setters e getters - neste caso,
      <code>usuario</code> (linhas 8-14) e <code>senha</code> (linhas 16-22) -
      podem ser "ligadas" dinamicamente a diversos widgets da interface
      gráfica, como texfields, passwordfields, labels e outros. Para que isto
      aconteça o <code>name</code> dos widgets no xml (linhas 5 e 7 do xml) tem
      de ser iguais aos nomes das propriedades. Tanto o valor da propriedade no
      form quanto sua exibição na tela estarão sincronizados quando o componente
      que representa a propriedade perder o foco. No caso do exemplo dado, isso
      acontece quando o usuário pressiona a tecla TAB ou clica com o mouse em
      algum outro ponto da tela quando o foco está nas caixas de texto
      <code>usuario</code> ou <code>senha</code>.</p>
      <p>Os métodos também podem ser ligados a botões na interface gráfica. Para
      isso, têm de receber a anotação <code>@Action</code> (linhas 24-26 e
      32-34) e devem existir botões com valor da propriedade <code>name</code>
      igual ao deles na interface gráfica (linhas 10-11 do xml). Assim, quando o
      botão é acionado o método com nome equivalente é invocado no form. No
      exemplo dado, ao clicar em Login o valor dos campos Usuário e Senha é
      impresso na saída padrão enquanto acionar o botão Limpar exclui o conteúdo
      dos campos tanto na tela quanto no form.</p>
    </section>
    <section name="Implementando ações no form e na view">
      <p>Embora o genesis possibilite que seja feito o binding de ações do form
      com controles na tela, nada impede o uso do recurso já presente no Thinlet
      de se invocar métodos configurando-os no xml da tela. Desta forma, uma
      questão recorrente na mente dos desenvolvedores é quando usar
      <code>@Action</code> e quando utilizar <code>action="metodo()"</code>
      diretamente na classe da view. Alguns princípios básicos podem ser usados
      para se tomar esta decisão.</p>
      <p>Se uma ação modifica o form ou não está ligada a API gráfica, esta deve
      ser implementada no form com o uso de <code>@Action</code>. Se a resposta
      a determinado controle é simplesmente exibir uma nova tela, janela de
      diálogo ou alguma tarefa específica da API gráfica sendo utilizada, deve-
      se implementá-la na view e acioná-la com <code>action="metodo()"</code>.
      Porém, existem situações que não tão simples e em que a manipulação do
      form e da view se misturam. Estes casos são considerados abaixo.</p>
      <subsection name="Usando @PreAction">
        <p>Consideremos o seguinte exemplo: deve-se implementar a exclusão de um
        dado. Mas antes de exclui-lo o usuário deve confirmar a operação. Essa
        confirmação poderia ser implementada exibindo uma
        <code>OptionDialog</code> para o usuário e prosseguindo com a operação
        somente se ele concordasse. A operação de exclusão não é específica da
        API gráfica e, por tanto, deve ser implementada no form. Como
        implementar isso?</p>
        <p>A fim de se executar um método na interface gráfica antes de invocar
        um método no form - e até mesmo impedir a execução do mesmo - utiliza-se
        a anotação <code>@PreAction</code>. Esta anotação deve ser colocada no
        método da view que se deseja executar antes do método do form e pode
        tanto retornar <code>boolean</code> como <code>void</code>. Quando o
        método retorna <code>false</code> o método no form não é invocado.</p>
        <p>Se o nome do método na view for o mesmo do método no form não é
        necessário utilizar nenhum parâmetro adicional para a anotação. Em
        certos casos, porém, o nome do método na view não pode ser o mesmo
        utilizado no form. Para indicar a execução de qual método do form deve
        ser precedida da execução do método na view, coloca-se ao lado da
        anotação o nome do método no form. Um exemplo completo de uso encontra-
        se abaixo. Primeiro, a view:</p>
<source>
public class ExemploPreActionView extends BaseThinlet {
   public ExemploPreActionView() {
      // lógica de inicializacao
      bind(new ExemploPreActionForm());
   }

   /**
    * @PreAction excluir
    */
   public boolean confirmaExclusao() {
      return OptionDialog.displayYesNo(this, "Excluindo registro...",
            "Deseja realmente excluir o registro?") == Option.YES;
   }

   // ...
}
</source>
        <p>Abaixo temos o form:</p>
<source>
/**
 * @Form
 */
public class ExemploPreActionForm {
   /**
    * @Action
    */
   public void excluir() {
      // implementa aqui a lógica de exclusão.
   }

   // ...
}
</source>
        <p>Quando o botão com <code>name="excluir"</code> é acionado, o genesis
        invoca o método <code>confirmaExclusao()</code> em
        <code>ExemploPreActionView</code> visto que este está configurado com a
        anotação <code>@PreAction excluir</code>. Caso o nome do método na view
        fosse <code>excluir</code> não seria necessário passar o nome do método
        como parâmetro para a anotação.</p>
        <p>Visto que <code>confirmaExclusao()</code> possui como retorno um
        <code>boolean</code>, o método no form só será invocado quando o retorno
        for <code>true</code>. No exemplo específico, isso só acontecerá quando
        o usuário escolher a opção "Sim" na janela que será exibida. Quando a
        confirmação ocorre, o método <code>excluir()</code> é invocado pelo
        framework e o tratamento do acionamento do botão, encerrado.</p>
      </subsection>
      <subsection name="Usando @PosAction">
        <p>Após a execução de um método do form pode ser necessário utilizar
        algum recurso da API gráfica, como, por exemplo, fechar a janela sendo
        exibida. A fim de possibilitar isso o genesis suporta a anotação
        <code>@PosAction</code>, que deve ser colocada no método da view a ser
        invocado. Sua sintaxe é muito similar a da anotação
        <code>@PreAction</code>, exceto que o método que possui a anotação deve
        retornar <code>void</code>. Abaixo há um exemplo do uso:</p>
<source>
public class ExemploPosActionView extends BaseDialogThinlet {
   public ExemploPosActionView() {
      // lógica de inicializacao
      bind(new ExemploPosActionForm());
   }

   /**
    * @PosAction salvar
    */
   public void fechaJanela() {
      getDialog().dispose();
   }

   // ...
}
</source>
<source>
/**
 * @Form
 */
public class ExemploPosActionForm {
   /**
    * @Action
    */
   public void salvar() {
      // implementa aqui a lógica para salvar
   }

   // ...
}
</source>
        <p>No exemplo acima, quando o botão com <code>name="salvar"</code> é
        chamado, o método <code>salvar()</code> é invocado no form. Após a
        execução, o método <code>fechaJanela()</code> na view, que está anotado
        como <code>@PosAction salvar</code> é executado. Assim como no caso de
        <code>@PreAction</code>, caso o nome do método na view também fosse
        <code>salvar()</code> não seria necessário passá-lo na anotação.</p>
      </subsection>
      <subsection name="Usando invokeFormAction(String)">
        <p>Em algumas ocasiões pode ser necessário invocar um ou mais métodos do
        form de dentro de um método da view sob determinadas condições
        específicas e o uso de <code>@PreAction</code> e <code>@PosAction</code>
        não é possível. Embora a execução direta de um método do form seja
        possível, ela ocorrerá sem que o framework seja notificado disso, o que
        terá diversas conseqüências como a não atualização da interface gráfica,
        por exemplo.</p>
        <p>Para chamar um método do form e manter o sincronismo automático deve-
        se utilizar o método <code>invokeFormAction(String)</code>. O parâmetro
        que este recebe é o nome do método do form a ser invocado. Um exemplo
        encontra-se abaixo:</p>
<source>
public class ExemploInvokeFormActionView extends BaseThinlet {
   private ExemploInvokeFormActionForm form;

   public ExemploInvokeFormActionView() {
      // lógica de inicializacao
      bind(form = new ExemploInvokeFormActionForm());
   }

   public void selecionaIndicesFinanceiros() {
      BigDecimal indice = //... obtem o indice a partir do input de outra
                          // janela, por exemplo
      form.setIndice(indice);
      invokeFormAction("recalculaTotais");
   }

   // ...
}
</source>
<source>
/**
 * @Form
 */
public class ExemploInvokeFormActionForm {
   private BigDecimal indice;
   // ...

   public BigDecimal getIndice() {
      return indice;
   }

   public void setIndice(BigDecimal indice) {
      this.indice = indice;
   }

   /**
    * @Action
    */
   public void recalculaTotais() {
      // logica que altera diversas outras propriedades
   }
}
</source>
      </subsection>
    </section>
    <section name="Controlando a interface gráfica e o form condicionalmente">
      <p>Um conceito poderoso no genesis é o suporte a condições. Esse suporte
      permite implementar uma variedade de características, como controle de
      habilitação/desabilitação de widgets, visibilidade, limpeza automática de
      campos e chamadas automáticas a métodos. Tudo isso é feito de maneira
      declarativa no form, sem necessidade de lidar com a API gráfica utilizada
      para as views.</p>
      <p>As expressões condicionais são interpretadas com <a href=
      "http://jakarta.apache.org/commons/jxpath">JXPath</a>. Espera-se expandir
      o suporte para linguagens de script em geral na versão 0.3. Por ora, as
      sub-seções abaixo explicam como utilizar essas expressões e tirar proveito
      das funcionalidades do genesis relacionadas com elas.</p>
      <subsection name="Declarando condições">
        <p>Embora todas as anotações que recebem condições JXPath possam receber
        expressões de qualquer tipo, certas condições podem ser utilizadas
        repetidas vezes no código ou como parte de outra expressão. Assim, o
        genesis possibilita a declaração dessas condições e sua exportação como
        variáveis que podem ser referenciadas em outros pontos do código. Para
        declarar uma condição utiliza-se a anotação <code>@Condition</code>, que
        possui a seguinte sintaxe:</p>
<source>
@Condition nomeCondicao=expressaoJXPath
</source>
        <p>A variável <code>nomeCondicao</code> é exportada de modo a
        representar a expressão <code>expressaoJXPath</code> em outros pontos do
        código. Como toda variável JXPath, quando for utilizada numa expressão
        deve-se preceder o seu nome com <code>$</code>. Para o exemplo dado,
        deve-se referenciar a variável em uma expressão condicional como
        <code>$nomeCondicao</code>.</p>
        <p>Esta anotação pode ser usada tanto na classe, no getter de um
        atributo ou em um método anotado com <code>@Action</code>. Seu escopo
        sempre será o de classe, não importando onde ela seja declarada.
        Obviamente, esta anotação é útil somente quando usada em conjunto com
        outra anotação condicional que referencie a variável exportada, como as
        mencionadas abaixo.</p>
      </subsection>
      <subsection name="Habilitando e desabilitando componentes">
        <p>É muito comum no desenvolvimento de interfaces gráficas a situação em
        que determinado campo ou botão só pode estar habilitado quando uma
        determinada condição é verdade. A fim de simplificar estes casos, o
        genesis possui uma anotação chamada <code>@EnabledWhen</code>. Esta
        anotação pode ser utilizada tantos com atributos como com ações. Um
        exemplo prático do uso encontra-se abaixo:</p>
<source>
/**
 * @Form
 */
public class ExemploEnabledWhenForm {
   private boolean casado;
   private String nomeConjuge;

   public boolean isCasado() {
      return casado;
   }

   public void setCasado(boolean casado) {
      this.casado = casado;
   }

   /**
    * @EnabledWhen casado=true()
    */
   public String getNomeConjuge() {
      return nomeConjuge;
   }

   public void setNomeConjuge(String nomeConjuge) {
      this.nomeConjuge = nomeConjuge;
   }
}
</source>
        <p>No caso acima, somente quando o widget que representa a propriedade
        <code>casado</code> estiver indicando o valor <code>true</code> para ela
        é que será possível entrar com o nome do cônjuge, i.e., esposo/esposa da
        pessoa.</p>
      </subsection>
      <subsection name="Controlando a visibilidade">
        <p>É possível ocultar componentes ou mostrá-los condicionalmente
        utilizando a anotação <code>@VisibleWhen</code>. Sua sintaxe é
        semelhante a da anotação <code>@EnabledWhen</code> e também pode ser
        utilizada tanto para atributos como para ações. Um exemplo de uso com
        ação encontra-se abaixo:</p>
<source>
/**
 * @Form
 */
public class ExemploVisibleWhenForm {
   private int numeroDependentes;

   public int getNumeroDependentes() {
      return numeroDependentes;
   }

   public void setNumeroDependentes(int numeroDependentes) {
      this.numeroDependentes = numeroDependentes;
   }

   /**
    * @Action
    * @VisibleWhen numeroDependentes > 0
    */
   public void calculaTaxasAdicionais() {
      // ...
   }

   // ...
}
</source>
        <p>O botão que representa <code>calculaTaxasAdicionais()</code> só
        estará visível quando o valor da propriedade
        <code>numeroDependentes</code> for maior que zero.</p>
      </subsection>
      <subsection name="Limpando o conteúdo dos campos">
        <p>Sob diversas condições é necessário limpar o conteúdo de certos
        campos. O genesis pode fazer isso automaticamente pelo programador
        através do uso da anotação <code>@ClearOn</code>. Embora sua sintaxe
        seja semelhante a de <code>@EnabledWhen</code> e
        <code>@VisibleWhen</code>, esta anotação somente pode ser usada para
        atributos e não para ações (já que elas não possuem conteúdo). Pode-se
        modificar um dos exemplos anteriores para torná-lo mais correto:</p>
<source>
/**
 * @Form
 */
public class ExemploClearOnForm {
   private boolean casado;
   private String nomeConjuge;

   public boolean isCasado() {
      return casado;
   }

   public void setCasado(boolean casado) {
      this.casado = casado;
   }

   /**
    * @EnabledWhen casado=true()
    * @ClearOn casado=false()
    */
   public String getNomeConjuge() {
      return nomeConjuge;
   }

   public void setNomeConjuge(String nomeConjuge) {
      this.nomeConjuge = nomeConjuge;
   }
}
</source>
        <p>Quando a propriedade <code>casado</code> tiver o valor
        <code>false</code> o atributo <code>nomeConjuge</code> terá o seu valor
        resetado para <code>null</code> automaticamente.</p>
        <p>O valor para o qual o campo é resetado é definido através da anotação
        <code>@EmptyValue</code>. Esta anotação deve estar sobre o atributo para
        o qual especifica o valor vazio. Sua sintaxe é:</p>
<source>
@EmptyValue valorComoString
</source>
        <p>Caso <code>@EmptyValue</code> não esteja especificado, um valor
        padrão é utilizado - <code>false</code> para campos booleanos, zero para
        numéricos e <code>null</code> para os demais.</p>
      </subsection>
      <subsection name="Invocando métodos automaticamente">
        <p>Alguns métodos precisam ser chamados toda vez que certas condições
        ocorrerem. Ao invés de forçar o programador a fazer isso manualmente - o
        que pode levar a código "spaghetti" -, o genesis possui a anotação
        <code>@CallWhen</code>. Com sintaxe similar à das anotações anteriores,
        esta anotação pode somente ser usada em ações e não em atributos.</p>
        <p>Pode-se modificar um dos exemplos anteriores para ilustrar o uso
        prático desta anotação:</p>
<source>
/**
 * @Form
 */
public class ExemploCallWhenForm {
   private int numeroDependentes;

   public int getNumeroDependentes() {
      return numeroDependentes;
   }

   public void setNumeroDependentes(int numeroDependentes) {
      this.numeroDependentes = numeroDependentes;
   }

   /**
    * @Action
    * @CallWhen numeroDependentes > 0
    */
   public void calculaTaxasAdicionais() {
      // ...
   }

   // ...
}
</source>
        <p>Diferentemente do exemplo original para <code>@VisibleWhen</code>, o
        método <code>calculaTaxasAdicionais()</code> será invocado
        automaticamente pelo genesis toda vez que a propriedade
        <code>numeroDependentes</code> for maior que zero.</p>
      </subsection>
    </section>
    <section name="Determinando se o campo está vazio">
      <p>A fim de realizar ou não algumas operações, o framework precisa
      determinar se um campo está vazio. Além disso, o fato de um campo estar
      preenchido ou não costuma ser utilizado é uma informação que costuma ser
      utilizado pelo desenvolvedor para estabelecer condições para as anotações
      do genesis. A interface <code>EmptyResolver</code>, definida no pacote
      <code>net.java.dev.genesis.resolvers</code> é utilizada para isto.</p>
      <p>Esta interface expõe um único método, <code>isEmpty(Object)</code>, que
      retorna um <code>boolean</code>. Para especificar qual implementação de
      <code>EmptyResolver</code> deverá ser utilizada para determinado atributo
      basta anotá-lo com <code>@EmptyResolver</code>. A sintaxe desta anotação
      é:</p>
<source>
@EmptyResolver &lt;nomeCompletoClasseQueImplementaInterface&gt;
               &lt;atributos&gt;
</source>
      <p>Não é necessário quebrar a linha ao definir a anotação. Basta separar o
      nome da classe dos atributos com um espaço.</p>
      <p>Para evitar que fosse necessário especificar qual implementação de
      <code>EmptyResolver</code> deveria ser utilizada para cada atributo em
      cada form de uma aplicação, o genesis provê um mecanismo capaz de
      determinar uma implementação padrão com base no tipo do atributo. A classe
      <code>EmptyResolverRegistry</code> mantém um registro das implementações
      padrão de <code>EmptyResolver</code> por classe. As seguintes
      implementações padrão são mantidas inicialmente:</p>
      <ul>
        <li><code>MapEmptyResolver</code> é registrado para instâncias de
        <code>java.util.Map</code>. Considera como vazias instâncias nulas ou
        que retornem <code>true</code> para <code>isEmpty()</code>.</li>
        <li><code>CollectionEmptyResolver</code> é a implementação padrão para
        <code>java.util.Collection</code>. Usa o mesmo princípio que
        <code>MapEmptyResolver</code> para determinar as instâncias vazias.</li>
        <li>A implementação registrada para <code>String</code> é
        <code>StringEmptyResolver</code>. São consideradas vazias instâncias
        nulas ou de tamanho zero após removidos os espaços, i.e.,
        <code>s == null || s.trim().length() == 0</code>.</li>
        <li>Para todos os casos restantes é registrada uma instância de
        <code>DefaultEmptyResolver</code>. Esta implementação considera vazias
        instâncias nulas ou arrays com zero elementos.</li>
      </ul>
      <p>Estas implementações registradas como padrão devem ser suficientes para
      a maioria dos casos. Como exemplo de customização, consideremos o uso da
      anotação em um atributo de form no qual espaços vazios são relevantes:</p>
<source>
/**
 * @EmptyResolver trim=false
 */
public String getAtributo() {
   return atributo;
}
</source>
      <p>Visto que <code>String</code> já possui um <code>EmptyResolver</code>
      padrão registrado, <code>StringEmptyResolver</code>, e que esta
      implementação já expõe um atributo que permite configurar se os espaços
      serão removidos ou não, não é necessário especificar o nome da classe que
      implementa a interface e sim apenas definir a propriedade <code>trim</code
      > como <code>false</code>. Se não fosse possível configurar a instância
      padrão, uma outra implementação poderia ser usada da seguinte forma:</p>
<source>
/**
 * @EmptyResolver br.com.empresa.pacote.ImplementacaoEmptyResolver
 */
public String getAtributo() {
   return atributo;
}
</source>
      <subsection name="Verificando se um campo está vazio em expressões
          condicionais">
        <p>Conforme já mencionado, é muito comum determinar condições baseadas
        no fato de um campo estar vazio ou não. O genesis expõe funções JXPath
        auxiliares que podem ser usadas nas condições com o intuito de facilitar
        esta tarefa: <code>g:isEmpty(any)</code> e <code>g:isNotEmpty(any)</code
        >.</p>
        <p>Quando o valor passado para elas é uma propriedade do form, o
        <code>EmptyResolver</code> configurado para ela - determinado pelo
        processo acima descrito - é utilizado para determinar o retorno da
        função. Caso seja uma variável ou mesmo uma constante, obtém-se de <code
        >EmptyResolverRegistry</code> a implementação padrão de
        <code>EmptyResolver</code> para o tipo da expressão e esta é usada.
        Pode-se utilizar estas funções como mostrado abaixo:</p>
<source>
public String getAtributo() {
   return atributo;
}

public void setAtributo(String atributo) {
   this.atributo = atributo;
}

/**
 * @EnabledWhen g:isNotEmpty(atributo)
 */
public String getAtributoDependente() {
   return atributoDependente;
}

public void setAtributoDependente(String atributoDependente) {
   this.atributoDependente = atributoDependente;
}
</source>
      </subsection>
    </section>
    <section name="Comparando valores">
      <p>Tanto o próprio framework como o desenvolvedor precisa diversas vezes
      verificar se algum campo teve seu valor alterado ou se seu valor é igual
      ao de uma constante ou ao conteúdo de outro campo. A interface
      <code>EqualityComparator</code> definida em
      <code>net.java.dev.genesis.equality</code> é implementada por classes
      capazes de tomar essa decisão.</p>
      <p>Nesta interface é definido o método <code>equals(Object,Object)</code>
      que retorna um <code>boolean</code> indicando se as instâncias comparadas
      são iguais. A anotação de mesmo nome, <code>@EqualityComparator</code>
      pode ser usada para definir explicitamente a implementação utilizada para
      determinado atributo. Sua sintaxe é semelhante a de
      <code>@EmptyResolver</code>:</p>
<source>
@EqualityComparator &lt;nomeCompletoClasseQueImplementaInterface&gt;
                    &lt;atributos&gt;
</source>
      <p>Na maioria dos casos não será necessário utilizar a anotação visto que
      o genesis possui também para este caso um mecanismo padrão para determinar
      qual implementação da interface deve ser utilizada para um dado atributo.
      O registro das classes e suas implementações é mantido por
      <code>EqualityComparatorRegistry</code>. As implementações registradas por
      padrão são:</p>
      <ul>
        <li><code>BigDecimalEqualityComparator</code> considera duas instâncias
        de <code>java.math.BigDecimal</code> iguais se ambas forem nulas ou se o
        retorno do método <code>compareTo(BigDecimal)</code> invocado sobre uma
        delas for zero.</li>
        <li><code>StringEqualityComparator</code> considera <code>String</code>s
        nulas ou de tamanho zero após removidos os espaços como iguais. Também
        são consideradas iguais se <code>s1.trim().equals(s2.trim())</code>.</li
        >
        <li>Os casos restantes são tratados por
        <code>DefaultEqualityComparator</code> que determina como iguais duas
        instâncias nulas ou utiliza o retorno de <code>o1.equals(o2)</code>.</li
        >
      </ul>
      <subsection name="Verificando mudanças de valores em campos e fazendo
          comparações em expressões condicionais">
        <p>Quatro funções JXPath são exportadas pelo genesis para auxiliar o
        programador em tarefas comuns:</p>
        <ul>
          <li><code>g:hasChanged(propriedade)</code> e
          <code>g:hasNotChanged(propriedade)</code> verificam se ocorreram ou
          não mudanças no valor da propriedade do form.</li>
          <li><code>g:equals(any,any)</code> e <code>g:notEquals(any,any)</code>
          comparam dois valores - que podem ser constantes, propriedades do form
          ou variáveis - e retornam o resultado da comparação.</li>
        </ul>
        <p>O genesis mantém internamente um controle dos campos que tiveram seu
        valor alterado na iteração atual. É esta lista que é consultada pelas
        funções <code>g:hasChanged(propriedade)</code> e
        <code>g:hasNotChanged(propriedade)</code>. Para determinar se um valor
        foi alterado ou não e popular esta lista interna, o framework utiliza a
        instância de <code>EqualityComparator</code> configurada para a
        propriedade.</p>
        <p>As funções <code>g:equals(any,any)</code> e
        <code>g:notEquals(any,any)</code> também utilizam instâncias de
        <code>EqualityComparator</code> para determinar seu retorno. No entanto,
        o processo para isto é um pouco mais complexo, conforme explicado
        abaixo:</p>
        <ul>
          <li>É determinada a instância de <code>EqualityComparator</code> para
          cada um dos parâmetros. Se o parâmetro for uma propriedade do form, a
          implementação configurada para ele será utilizada. Caso contrário,
          será considerada a implementação padrão obtida através de consulta a
          <code>EqualityComparatorRegistry</code>.</li>
          <li>Se os comparadores dos dois parâmetros forem iguais, o primeiro
          deles será utilizado para compará-los.</li>
          <li>Se o primeiro parâmetro for da mesma classe ou uma subclasse do
          tipo do segundo parâmetro, a sua instância de
          <code>EqualityComparator</code> será utilizada para efetuar a
          comparação.</li>
          <li>Se o segundo parâmetro for da mesma classe ou uma subclasse do
          tipo do primeiro parâmetro, a sua instância de
          <code>EqualityComparator</code> será utilizada para efetuar a
          comparação.</li>
          <li>Se nenhuma das condições acima for verdade será retornado
          <code>false</code>.</li>
        </ul>
        <p>O uso de uma função de cada par é demonstrado abaixo:</p>
<source>
public BigDecimal getTaxa() {
   return taxa;
}

public void setTaxa(BigDecimal taxa) {
   this.taxa = taxa;
}

/**
 * @Action
 * @CallWhen g:hasChanged(taxa)
 */
public void recalculaValores() {
   // lógica de recálculo
}
</source>
<source>
public BigDecimal valorDevido() {
   return valorDevido;
}

public void setValorDevido(BigDecimal valorDevido) {
   this.valorDevido = valorDevido;
}

public BigDecimal valorPago() {
   return valorPago;
}

public void setValorPago(BigDecimal valorPago) {
   this.valorPago = valorPago;
}

/**
 * @Action
 * @CallWhen g:notEquals(valorDevido,valorPago)
 */
public void calculaMontanteCorrigido() {
   // lógica para cálculo do montante corrigido
}
</source>
      </subsection>
    </section>
    <section name="Populando combos e tabelas">
      <p>As opções disponíveis em um combo box podem variar de acordo com os
      dados preenchidos pelo usuário ou outras regras de negócio. O conteúdo de
      uma tabela pode precisar ser preenchido dinamicamente em resposta a um
      critério de filtro especificado pelo usuário, por exemplo. Para lidar com
      tais situações, existe uma anotação chamada <code>@DataProvider</code>,
      cuja sintaxe é:</p>
<source>
@DataProvider &lt;objectField=nomeCampoObjeto&gt;
              &lt;indexField=nomeCampoIndice&gt;
</source>
      <p>Esta anotação deve ser colocada em métodos que retornam uma
      <code>java.util.List</code> ou uma array. O retorno dos métodos será
      utilizado para popular a combo ou tabela. <code>objectField</code> deve
      receber o nome da propriedade, se houver, que guardará a instância
      selecionada no widget. Deve ser do mesmo tipo ou uma superclasse do tipo
      retornado no método anotado, uma array do tipo ou uma
      <code>Collection</code>. <code>indexField</code> é a propriedade que
      guardará os índices dos elementos selecionados no widget. Deve ser um
      <code>int</code> ou um <code>Integer</code>, uma array de um desses tipos
      ou uma <code>Collection</code>. Pelo menos um dos dois parâmetros deve ser
      informado.</p>
      <p>O <code>name</code> do widget na tela é igual ao nome da propriedade
      informada como <code>objectField</code> ou <code>indexField</code>, sendo
      que a primeira tem prioridade quando ambas forem informadas. Um exemplo de
      uso desta anotação é ilustrado abaixo:</p>
<source>
<![CDATA[
<panel gap="5">
   <label text="Estado:" />
   <combobox name="estado" property="key=sigla;value=descricao" />
</panel>
]]>
</source>
<source>
public class Estado {
   private String sigla;
   private String descricao;

   // getters e setters para as propriedades
}
</source>
<source>
/**
 * @Form
 */
public class ExemploDataProviderForm {
   private Estado estado;

   public Estado getEstado() {
      return estado;
   }

   public void setEstado(Estado estado) {
      this.estado = estado;
   }

   /**
    * @DataProvider objectField=estado
    */
   public Collection populaEstados() {
      // retorna uma Collection contendo instâncias de Estado
   }

   // ...
}
</source>
      <p>No primeiro bloco vemos o xml da tela que exibe um <code>label</code> e
      um combobox que conterá os estados em tempo de execução. A propriedade
      <code>name</code> possui o mesmo valor que o atributo
      <code>objectField</code> da anotação <code>@DataProvider</code> do
      terceiro bloco. Pode-se notar alguns valores configurados no atributo
      <code>property</code>. Os seguintes valores são utilizados no caso de
      comboboxes:</p>
      <ul>
        <li><b>key</b>: nome da propriedade do bean que será utilizado para
        popular o componente cujo valor é único por instância. É sempre
        requerido.</li>
        <li><b>value</b>: nome da propriedade utilizada para exibir o bean. É
        requerida quando o bean não for uma subclasse de
        <code>net.java.dev.reusablecomponents.lang.Enum</code>.</li>
        <li><b>blank</b>: inclui uma linha em branco como primeira opção da
        combobox. Não é requerida e tem como valor padrão <code>false</code>.
        </li>
      </ul>
      <p>Conforme indicado pelo valor do atributo <code>objectField</code>, a
      propriedade <code>estado</code> conterá a instância de <code>Estado</code>
      correspondente à opção da combo escolhida pelo usuário.</p>
      <p>Os requerimentos para popular uma table são um pouco diferentes. Para
      exibir numa tabela os estados do exemplo anterior, o xml da interface
      poderia ser assim:</p>
<source>
<![CDATA[
<panel gap="5">
   <table name="estado">
      <header>
         <column name="sigla" text="Sigla" />
         <column name="descricao" text="Descrição" />
      </header>
   </table>
</panel>
]]>
</source>
      <p>Com base no exemplo acima, podemos observar que o valor de <code>name
      </code> na tabela precisa ser igual ao valor do atributo
      <code>objectField</code>. Cada linha representará uma instância e cada
      coluna será preenchida com a propriedade do bean cujo nome é o valor de
      <code>name</code> em cada uma delas.</p>
      <p>A anotação <code>@CallWhen</code> pode ser usada em conjunto com
      <code>@DataProvider</code> para indicar sob que condição a tabela/combo
      será repopulada. <code>@Action</code> pode ser usado no mesmo método caso
      este também possa ser acionado por um botão (como Pesquisar, por exemplo)
      e, quando isso ocorrer, o uso de <code>@EnabledWhen</code> e
      <code>@VisibleWhen</code> também será possível.</p>
    </section>
<!--
ValidateBefore=org.codehaus.aspectwerkz.annotation.UntypedAnnotationProxy
ResourceBundle
Criteria
-->
  </body>
</document>