<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<document>
  <properties>
    <title>Configurando as bibliotecas do SWT</title>
    <author email="allanjones@dev.java.net">Allan Jones Batista de Castro</author>
  </properties>
  <body>
    <section name="Configurando as bibliotecas do SWT">
      <p>Como sabemos, o <a href="http://www.eclipse.org/swt/">SWT</a>
        (Standard Widget Toolkit) possui diferentes distribuições para
        diversas plataformas. Usuários que usam Windows, devem baixar a
        distribuição específica para Windows, assim como usuários Linux, Solaris
        ou Mac OS, devem utilizar a distribuição de sua plataforma. Estaremos
        explicando abaixo, como deve ser configurado uma ou mais distribuições
        para ser utilizado num projeto utilizando genesis.
      </p>
      <p>A distribuição do genesis não acompanha nenhuma distribuição do SWT,
        logo, para criar um projeto SWT ou rodar a parte SWT do exemplo
        <a href="useradmin_sample.html">useradmin</a> é necessário baixar
        a distribuição SWT correspondente para sua plataforma. Os arquivos
        podem ser encontrados no
        <a href="http://www.eclipse.org/swt/">site oficial do SWT</a>.
      </p>
      <p>Os arquivos da distribuição desejada devem ser descompactados
        na pasta <b>&lt;genesis.home&gt;/genesis/lib/swt</b>
        e organizados hierarquicamente por Sistema Operacional e Arquitetura
        do Processador. A arquitetura do processador é opcional e só deve ser
        definida quando necessário. Por exemplo, não existe distribuição SWT, no
        momento, que suporte Windows em processadores 64 bits. Logo, é recomendável
        que para o Sistema Operacional Windows, seja definido também a arquitetura
        do processador.
      </p>
      <p>Imagine um projeto onde estaremos utilizando SWT em máquinas Windows
        (processador x86 - 32 bits),
        Linux (usando GTK e processadores x86 - 32 e 64 bits),
        Solaris (processador SPARC) e Mac OS (processador PPC). A estrutura criada
        em <b>&lt;genesis.home&gt;/genesis/lib/swt</b> será:
      </p>
<source>
Diretório &lt;genesis.home&gt;/genesis/lib/swt
  
Windows
  + x86
    - swt.jar
    - swt.jar
    - swt.jar
    - swt.jar
    - swt.jar

Linux
  + x86_64
    - swt.jar
  - swt.jar

Solaris
  + sparc
    - swt.jar
  
Mac
  - swt.jar
</source>
      <p>O nome da pasta correspondente ao Sistema Operacional corresponde ao
        nome da propriedade de sistema da JVM <code>os.name</code>. É possível
        utilizar apenas a parte inicial do valor de <code>os.name</code>.</p>
      <p>O nome da pasta correspondente a arquitetura do processador corresponde ao
        nome da propriedade de sistema da JVM <code>os.arch</code>.</p>
      <p>Para conhecer os valores das propriedades <code>os.name</code> e 
        <code>os.arch</code>, compile e rode o programa abaixo:</p>
<source>
public class OsAndArch {
  public static void main(String[] args) {
     System.out.println("Sistema Operacional: " + System.getProperty("os.name"));
     System.out.println("Arquitetura Processador: " + System.getProperty("os.arch"));
  }  
}
</source>
      <p>Em meu sistema operacional, a seguinte saída é visualizada:</p>
<source>
Sistema Operacional: Windows XP
Arquitetura Processador: x86
</source>
      <p>Logo, posso disponibilizar os <code>jar</code>s e <code>dll</code>s do SWT para
        Windows, arquitetura x86 no diretório <code>Windows/x86</code>.
      </p>
    </section>
  </body>
</document>