<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<document>
  <properties>
    <title>Configurando as bibliotecas do SWT</title>
    <author email="allanjones@dev.java.net">Allan Jones Batista de Castro</author>
    <author email="mister__m@dev.java.net">Michael Nascimento Santos</author>
  </properties>
  <body>
    <section name="Configurando as bibliotecas do SWT">
      <p>O <a href="http://www.eclipse.org/swt/">SWT</a> (Standard Widget 
      Toolkit) possui diferentes distribuições para diversas plataformas. Desta 
      forma, aqueles que usam Windows devem possuir a distribuição específica 
      para Windows, assim como usuários Linux, Solaris ou Mac OS devem utilizar 
      a distribuição de sua plataforma. Abaixo encontram-se instruções de como 
      deve ser configurada uma ou mais distribuições para uso num projeto junto 
      com o genesis.</p>
      <p><b>Nenhuma distribuição do SWT acompanha a distribuição do genesis</b>,
      logo, para criar um projeto SWT ou rodar a parte SWT do exemplo <a 
      href="useradmin_sample.html">useradmin</a> é necessário baixar a 
      distribuição SWT correspondente para sua plataforma. Os arquivos podem ser 
      encontrados no <a href="http://www.eclipse.org/swt/">site oficial do 
      SWT</a>.</p>
      <p>Os arquivos da distribuição desejada devem ser descompactados na pasta 
      <b><code>&lt;genesis.home&gt;/genesis/lib/swt</code></b> e organizados 
      hierarquicamente por sistema operacional e arquitetura do processador. Por
      exemplo, imagine um projeto onde será utilizado SWT em máquinas Windows
      (processador x86 - 32 bits), Linux (usando GTK e processadores x86 - 32 e 
      64 bits), Solaris (processador SPARC) e Mac OS (processador PPC). A 
      estrutura criada em 
      <b><code>&lt;genesis.home&gt;/genesis/lib/swt</code></b> será:</p>
<source>
Diretório &lt;genesis.home&gt;/genesis/lib/swt
  
Windows
  + x86
    - swt.jar
    - swt1.dll
    - swt2.dll
    - etc...

Linux
  + x86_64
    - swt.jar
    - swt1.so
    - swt2.so
    - etc...  
  - swt.jar
  - swt1.so
  - swt2.so
  - etc...

Solaris
  + sparc
    - swt.jar
    - swt1.so
    - swt2.so
    - etc...
  
Mac
  - swt.jar
  - swt1.jnilib
  - swt2.jnilib
  - etc...
</source>
      <p>O nome da pasta correspondente ao sistema operacional corresponde ao 
      nome da propriedade de sistema da JVM <code>os.name</code>. É possível 
      utilizar apenas a parte inicial do valor de <code>os.name</code>.</p>
      <p>O nome da pasta correspondente a arquitetura do processador corresponde 
      ao nome da propriedade de sistema da JVM <code>os.arch</code>.</p>
      <p>Para conhecer os valores das propriedades <code>os.name</code> e 
      <code>os.arch</code> para determinado ambiente, compile e rode o programa 
      abaixo:</p>
<source>
public class OsAndArch {
  public static void main(String[] args) {
     System.out.println("Sistema Operacional: " + System.getProperty("os.name"));
     System.out.println("Arquitetura Processador: " + System.getProperty("os.arch"));
  }  
}
</source>
      <p>Para o Windows XP, a seguinte saída é visualizada:</p>
<source>
Sistema Operacional: Windows XP
Arquitetura Processador: x86
</source>
      <p>Neste caso, os <code>jar</code>s e <code>dll</code>s do SWT devem ser
      colocados no diretório <code>Windows/x86</code>.</p>
    </section>
  </body>
</document>