<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<document>
  <properties>
    <title>Downloads do genesis</title>
    <author email="lmike@dev.java.net">Liaw Mike Djoesman</author>
    <author email="mister__m@dev.java.net">Michael Nascimento Santos</author>
  </properties>
  <body>
    <section name="Downloads do genesis">
      <p>Para fazer o download do genesis, há várias opções disponíveis. São
      elas:</p>
      <ul>
        <li><b>genesis-docs-{versão}.tar.gz</b> e
        <b>genesis-docs-{versão}.zip</b>: contém apenas a documentação
        do genesis.</li>
        <li><b>genesis-bin-{versão}.tar.gz</b> e
        <b>genesis-bin-{versão}.zip</b>: contém a distribuição binária
        do genesis. Este empacotamento contém os seguintes grupos de arquivos:
        os jars do genesis propriamente ditos e um projeto vazio para iniciar o
        desenvolvimento de uma aplicação com o genesis. Ou seja, este
        empacotamento não possui nenhum arquivo jar de dependência a frameworks
        externos, tais como Hibernate.</li>
        <li><b>genesis-full-bin-{versão}.tar.gz</b> e
        <b>genesis-full-bin-{versão}.zip</b>: contém a distribuição
        binária completa do genesis. Este empacotamento contém os seguintes
        grupos de arquivos: todos os arquivos do
        <code>genesis-bin</code>, incluindo o projeto vazio, e as
        bibliotecas referentes às dependências do genesis, como AspectWerkz,
        Hibernate, Jakarta Commons e Thinlet.</li>
        <li><b>genesis-full-bin-plus-docs-{versão}.tar.gz</b> e
        <b>genesis-full-bin-plus-docs-{versão}.zip</b>: contém a
        distribuição binária completa do genesis juntamente com a
        documentação. Em termos de pacotes, são fornecidos os seguintes
        grupos de arquivos: todos os jars do <code>genesis-full-bin</code>, o
        projeto vazio para iniciar o desenvolvimento de uma aplicação com o
        genesis, o conteúdo de <code>genesis-docs</code> e outros exemplos de
        utilização do genesis, como uma simples calculadora (SimpleCalculator)
        e um aplicativo de administração de usuários (UserAdmin)</li>
        <li><b>genesis-useradmin-sample-{versão}.tar.gz</b> e
        <b>genesis-useradmin-sample-{versão}.zip</b>: contém tanto o código
        fonte como os binários de distribuição do exemplo UserAdmin.</li>
        <li><b>genesis-src-{versão}.tar.gz</b> e
        <b>genesis-src-{versão}.zip</b>: contém o código fonte do
        genesis.</li>
        <li><b>genesis-src-plus-docs-{versão}.tar.gz</b> e
        <b>genesis-src-plus-docs-{versão}.zip</b>: contém o código
        fonte do genesis juntamente com a documentação.</li>
        <li><b>modified-xdoclet-1.2.zip</b>: contém o
        framework xdoclet modificado para executar tarefas adicionais.</li>
      </ul>
      <p>Os arquivos de download acima podem ser encontrados
      <a href="https://genesis.dev.java.net/servlets/ProjectDocumentList?folderID=2644&amp;expandFolder=2644&amp;folderID=0">aqui</a>.</p>
    </section>
  </body>
</document>