<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<document>
  <properties>
    <title>Estrutura de um projeto vazio</title>
    <author email="allanjones@dev.java.net">Allan Jones Batista de Castro
    </author>
  </properties>
  <body>
    <section name="Como começar?">
      <p>O genesis foi criado com o intuito de sempre facilitar e agilizar o
      processo de desenvolvimento. Para que você possa utilizá-lo da forma mais
      rápida e fácil, disponibilizamos uma estrutura inteira de um projeto
      vazio, assim você só precisa codificar suas classes. Todo processo de
      compilação e instalação já estão configurados nesse projeto vazio.</p>
      <p>É de extrema importância que você já tenha lido a documentação do
      genesis e compreenda seus conceitos e funcionalidades. Antes de começar a
      codificar, leia o <a href="documentation_intro.html">Manual do Usuário</a>
      e <a href="jars_explained.html">entenda os jars da distribuição do genesis
      </a>.</p>
      <p>À estrutura de um projeto vazio chamamos de <code>empty-project</code>
      e este acompanha todas as distribuições do genesis. A estrutura se
      encontra no diretório <code><b>&lt;DISTRIBUICAO_DO_GENESIS&gt;
      /samples/empty-project/</b></code>.</p>
    </section>
    <section name="O que é necessário?">
      <p>Além do genesis, é necessário ter instalado:</p>
      <ul>
        <li>Distribuição do genesis juntamente com as suas bibliotecas de
        dependências.</li>
        <li>Servidor <a href="http://www.jboss.org/">JBoss</a>. Recomendamos
        alguma das versões 3.2.x.</li>
        <li>Para compilar e instalar a aplicação recomendamos <a href=
        "http://ant.apache.org/">Apache Ant</a> e <a href=
        "http://xdoclet.sourceforge.net/">XDoclet</a> versão 1.2 com algumas
        bibliotecas disponíveis <a href="https://genesis.dev.java.net/files/documents/2063/10580/modified-xdoclet-1.2.zip">aqui</a>.</li>
      </ul>
    </section>
    <section name="Configurando um novo projeto">
      <p>Você pode copiar toda estrutura do <b>empty-project</b> para um
      diretório de desenvolvimento de sua escolha. O primeiro passo para
      configurar um novo projeto é copiar o arquivo
      <code>build.properties.sample</code> para outro arquivo com nome <code>
      build.properties</code>. O arquivo <code>build.properties</code> define
      certas propriedades que são específicas do projeto ou do desenvolvedor. O
      conteúdo inicial do arquivo <code>build.properties.sample</code> segue
      abaixo:</p>
<source>
## Build properties sample

# The following property must be defined in build.properties with an appropriate
# value for the local environment
jboss.home=/opt/jboss-3.2.5
genesisBasedApplication.name=empty-project
genesisBasedApplication.mainClass=net.java.dev.genesis.emptyproject.MyGenesisApp
genesisBasedApplication.prettyName=Empty Project

# These properties already have a default value defined in build.xml and only
# need to be defined in build.properties if their values are different in your
# local setup
genesis.home=../../genesis
xdoclet.dist=../../xdoclet/dist
generate.validation=true
jboss.provider.url=jnp://localhost
jboss.datasource.jndi.name=java:/DefaultDS
jboss.datasource.config.xml=${jboss.home}/server/default/deploy/hsqldb-ds.xml
webstart.server=localhost
webstart.port=8080
hibernate.dialect=net.sf.hibernate.dialect.HSQLDialect
hibernate.version=2.1.6
hibernate.show.sql=true
hibernate.session.factory.jndi.name=jboss:/hibernate/SessionFactory
hibernate.jboss.service.name=HibernateFactory,name=HibernateFactory
</source>
      <p>Pelo menos quatro propriedades necessitam ser definidas:</p>
      <ul>
        <li><code><b>jboss.home</b></code>: Indica o diretório de instalação do
        servidor JBoss 3.2.x</li>
        <li><code><b>genesisBasedApplication.name</b></code>: Escolha um nome
        para seu projeto, de preferência sem espaços.</li>
        <li><code><b>genesisBasedApplication.mainClass</b></code>: Define o nome
        qualificado completo da classe principal do projeto (a classe que possui
        o método <code>main</code> para execução).</li>
        <li><code><b>genesisBasedApplication.prettyName</b></code>: Define um
        nome descritivo para o projeto. Esse nome pode conter espaços.</li>
      </ul>
      <p>Existem outras propriedades que não são obrigatórias pois já possuem um
      valor padrão, porém elas podem ser redefinidas. Segue abaixo algumas
      delas:</p>
      <ul>
        <li><code><b>genesis.home</b></code>: Indica o diretório de instalação
        do genesis. Geralmente o diretório será algo do tipo <code><b>&lt;
        ALGUM_DIRETÓRIO&gt;/genesis-&lt;versão&gt;/genesis</b></code></li>
        <li><code><b>xdoclet.dist</b></code>: Indica o diretório de distribuição
        do XDoclet. A distribuição utilizada e recomendada é a distribuição 1.2
        do XDoclet juntamente com as bibliotecas alteradas e disponíveis
        <a href="https://genesis.dev.java.net/files/documents/2063/10580/modified-xdoclet-1.2.zip">aqui</a>.
        Obs: instale a distribuição 1.2 do
        XDoclet e copie as bibliotecas modificadas para o diretório <code>&lt;
        DIRETÓRIO_DO_XDOCLET&gt;/lib</code> sobrescrevendo as originais.</li>
        <li><code><b>jboss.datasource_config.xml</b></code>: Indica o arquivo de configuração
        do pool de conexões do JBoss. Você pode fornecer outro arquivo
        que contenha as configurações personalizadas de seu próprio banco de dados.</li>
        <li><code><b>hibernate.dialect</b></code>: Indica o dialeto que o hibernate
        deve utilizar para gerar os comandos SQL para o banco. Se você for utilizar outro banco
        que não for o HSQLDB você deve fornecer o dialeto correto. Para informações sobre qual
        dialeto você deve utilizar, consulte a documentação do
        <a href="http://www.hibernate.org/">hibernate</a>.</li>
      </ul>
      <p>Para facilitar o entendimento, vamos imaginar um cenário para criação
      de um novo projeto utilizando o genesis.</p>
      <ul>
        <li>Possuímos o JBoss 3.2.6 instalado no diretório
        <code>C:\servidores\jboss-3.2.6</code></li>
        <li>Instalamos a distribuição do genesis no diretório
        <code>C:\projetos</code>, onde que criará o diretório
        <code>C:\projetos\genesis-&lt;versão&gt;</code>.</li>
        <li>Instalamos a distribuição do XDoclet 1.2 juntamente com as
        bibliotecas modificadas no diretório <code>C:\projetos\xdoclet-1.2</code
        >.</li>
        <li>O projeto se chamará <b>helloworld</b> e seu nome descritivo será <b
        >Hello World</b>.</li>
        <li>A classe principal do projeto será <b>exemplo.HelloWorld</b>.</li>
      </ul>
      <p>O nosso <code><b>build.properties</b></code> poderá ser:</p>
<source>
jboss.home=c:/servidores/jboss-3.2.6
genesisBasedApplication.name=helloworld
genesisBasedApplication.mainClass=exemplo.HelloWorld
genesisBasedApplication.prettyName=Hello World

genesis.home=c:/projetos/genesis-&lt;versão&gt;/genesis
xdoclet.dist=c:/projetos/xdoclet-1.2/lib
</source>
    </section>
    <section name="Desenvolvendo com o genesis">
      <p>Existem dois diretórios de fontes no projeto:</p>
      <ul>
        <li><b>&lt;DIRETÓRIO_DO_PROJETO&gt;/modules/client/src</b>: Diretório
        que contém todos os arquivos fontes que dizem respeito a parte cliente
        da sua aplicação (formulários de tela, classes de tela, xmls das telas,
        etc.).</li>
        <li><b>&lt;DIRETÓRIO_DO_PROJETO&gt;/modules/shared/src</b>: Diretório
        que contém os arquivos fontes que são comuns tanto a parte cliente da
        aplicação quanto a parte servidora da aplicação. Geralmente são
        colocados nesse diretório de fontes as classes que representam a lógica
        de negócio e possuem os métodos remotos/transacionais da aplicação
        (<b>Commands</b>). Juntamente com os Commands, temos aquilo que chamamos
        de <b>Databeans</b>, ou seja, os objetos que são mapeados do Hibernate,
        pois estes objetos são passados desde a camada de visualização até a
        camada de persistência.</li>
      </ul>
      <p>No diretório de código fonte da parte cliente da aplicação, alguns
      arquivos fontes já estão disponíveis no projeto vazio para facilitar o
      desenvolvimento. São eles:</p>
      <ul>
        <li><b>message.properties</b>: Possui todos os pares chave/valor da sua
        aplicação e é utilizado para internacionalização. Este arquivo já possui
        um conjunto de valores usados pelo genesis, sendo necessário apenas a
        extensão desse conjunto conforme o desenvolvimento do seu projeto.</li>
        <li><b>validator-rules.xml</b>: Define todos os validadores utilizados
        pelo seu projeto, no mesmo estilo do <code>validator</code> do Struts.
        Não é necessário ser alterado, a não ser que seu projeto necessite de
        novos validadores cuja implementação deve estar nessa mesma pasta de
        fontes.</li>
        <li><b>META-INF/aop.xml</b>: Arquivo que define todos os aspectos que
        são aplicados ao sistema. Na prática, não é necessário alterar tal
        arquivo, a não ser para fazer pequenos ajustes em alguns parâmetros dos
        aspectos ou adicionar novos aspectos a aplicação.</li>
        <li><b>net/java/dev/genesis/emptyproject/MyGenesisApp.java</b>: Arquivo
        que não faz nada, além de utilizar o <code>StartupHelper</code> para
        inicialização. Esse é o arquivo principal do projeto e você deve
        implementar seu projeto adicionando seu código nele. Como citado
        anteriormente, você pode alterar qual a classe principal da sua
        aplicação apenas alterando o <code>build.properties</code>. Logo, você
        poderá apagar esse arquivo se quiser usar outro.</li>
      </ul>
      <p>Possuimos alguns projetos exemplos que mostram como é o desenvolvimento
      com o genesis e utilizam a mesma estrutura desse projeto vazio. Analisar
      esses exemplos podem resolver algumas dúvidas e questões, além de guiá-lo
      para as melhores práticas de desenvolvimento com o genesis. O exemplo
      principal é chamado <b>useradmin</b> e mostra como utilizar grande parte
      das funcionalidades do genesis. Sua documentação pode ser encontrada <a
      href="useradmin_sample.html">aqui</a>.</p>
    </section>
    <section name="Compilando e instalando sua aplicação">
      <p>O projeto pode ser compilado e instalado no JBoss utilizando a
      ferramenta <a href="http://ant.apache.org/">Ant</a>.</p>
      <p>Para compilar e instalar a sua aplicação temos as seguintes tarefas
      básicas do Ant:</p>
      <ul>
        <li><b>genesis.app:compile</b>: Compila sua aplicação.</li>
        <li><b>genesis.app:jar</b>: Cria os jars de sua aplicação.</li>
        <li><b>genesis.app:clean</b>: Apaga todos os arquivos gerados numa
        compilação.</li>
        <li><b>genesis.app:deploy</b>: Instala sua aplicação no servidor JBoss.
        Não é necessário que o JBoss esteja iniciado.</li>
        <li><b>genesis.app:deploy.webstart</b>: Instala sua aplicação no
        servidor JBoss juntamente com os arquivos necessários para utilizar sua
        aplicação com Java Web Start</li>
        <li><b>genesis.run</b>: Inicia sua aplicação. É necessário que sua
        aplicação esteja compilada, empacotada em jars e instalada no JBoss.
        Obviamente, o servidor deve estar iniciado.</li>
        <li><b>genesis.all</b>: É equivalente a <code>genesis.app:clean</code>,
        <code>genesis.app:compile</code>, <code>genesis.app:jar</code> e <code>
        genesis.app:deploy</code> em seqüência.</li>
        <li><b>genesis.all.with.webstart</b>: É equivalente a
        <code>genesis.app:clean</code>, <code>genesis.app:compile</code>,
        <code>genesis.app:jar</code> e <code>genesis.app:deploy.webstart</code>
        em seqüência.</li>
      </ul>
      <p>A maneira rápida de colocar seu projeto para rodar:
<source>
ant genesis.app:all
&lt;DIRETÓRIO_DO_JBOSS&gt;/bin/run -c &lt;genesisBasedApplication.name&gt;
ant genesis.app:run
</source>
      </p>
    </section>
  </body>
</document>