<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<document>
  <properties>
    <title>genesis</title>
    <author email="allanjones@dev.java.net">Allan Jones Batista de Castro</author>
    <author email="mister__m@dev.java.net">Michael Nascimento Santos</author>
    <author email="pmadril@uol.com.br">Pablo Jorge Madril</author>
  </properties>
  <body>
    <section name="genesis">
       <p><font size="+1"><a 
       href="https://genesis.dev.java.net/servlets/ProjectDocumentList?folderID=11152&amp;expandFolder=11152&amp;filter=genesis-all">Quick
       Download</a></font></p>
    </section>
    <section name="Uma visão geral">
      <p>O <b>genesis</b> é um framework que tem como objetivo principal 
      simplificar e tornar produtivo o desenvolvimento de aplicações 
      corporativas, sem sacrificar a escalabilidade e testabilidade do software. 
      Foca principalmente em simplificar o desenvolvimento de componentes de 
      negócio e na construção de interfaces gráficas complexas com o mínimo 
      de esforço de desenvolvedor. Para cumprir essa missão, o genesis integra
      diversos frameworks open-source e suporta a plataforma Java 2 EE de 
      forma completamente transparente para o desenvolvedor, através do uso de 
      AOP. O nosso principal desafio é fazer com que pessoas com pouco 
      conhecimento da plataforma Java sejam capazes de desenvolver aplicações 
      robustas em pouco tempo, sem precisar aprender diversas tecnologias e 
      conceitos complexos. Convidamos você a conhecer a nossa abordagem para 
      esse problema.</p>
    </section>
    <section name="Por onde começar?">
      <subsection name="Desenvolvedores">
         <p>Faça o download do genesis e leia o <a 
         href="documentation_intro.html">Manual do Usuário</a>. Rode os <a 
         href="useradmin_sample.html">exemplos</a> e utilize uma <a 
         href="empty_project.html">estrutura pronta</a> para começar a 
         desenvolver. Em pouco tempo você estará criando a sua aplicação. 
         Tire suas dúvidas no <a href="faq.html">FAQ</a> e participe da lista de 
         discussão dentro de nossa comunidade. Para assinar a lista de 
         discussão, basta enviar um e-mail para <a 
         href="mailto:usuarios-subscribe@genesis.dev.java.net">usuarios-subscribe@genesis.dev.java.net</a>.
         Após o envio do e-mail, basta você responder ao e-mail de confirmação 
         do servidor. Para enviar qualquer mensagem para a lista, mande e-mail 
         para o endereço <a 
         href="mailto:usuarios@genesis.dev.java.net">usuarios@genesis.dev.java.net</a>.
         </p>
      </subsection>
      <subsection name="Desenvolvedores de Frameworks">
         <p>Fique por dentro da arquitetura do genesis estudando a nossa <a 
         href="advanced_introduction.html">documentação avançada</a>. Veja 
         detalhes a respeito das tecnologias utilizadas no framework (AOP, IoC, 
         etc).</p>
      </subsection>
    </section>
    <section name="Dúvidas?">
       <subsection name="Lista de Discussão">
       Inscreva-se na nossa <a 
       href="mailto:usuarios-subscribe@genesis.dev.java.net">lista de 
       discussão</a> e tire a suas dúvidas direto com os desenvolvedores.
       </subsection>
       <subsection name="FAQ">
       Dúvidas mais frequentes respondidas no nosso <a href="faq.html">FAQ</a>
       </subsection>
    </section>
 </body>
</document>